\chapter{OAuth 2.0} \gls{OAuth} ist ein von der \gls{ietf} konzipierte Protokoll
zur Delegation von Zugriffsrechten für Anwendungssoftware. Zugriffsrechte werden
hierbei durch von dem Besitzer der entsprechenden Zielressource autorisierte,
zeitlich limitierte Access-Tokens abgebildet. Access-Tokens sind bereits häufig
über den Vergleich mit Konzerttickets erläutert worden. Wer im Besitz des
zeitlich beschränkten Tickets ist, in diesem Fall der Zeichenfolge des Tokens,
ist damit auch im Besitz der mit diesem einhergehenden Zugriffsrechte, e.g.\ dem
Zugriff auf eine fiktive UserInfo-API, die den Namen und die Adresse des über
den Token zuordenbar Nutzers zurückgibt. Access-Tokens sind also eine
Möglichkeit für den Ressourcenbesitzer, anderen Parteien limitierten Zugriff auf
Daten zu ermöglichen, die für ihn bereits von einer Anwendung verwaltet werden,
wobei das Zugriffsrecht unabhängig von der Identität der Partei allein auf den
Besitz des Tokens zurückgeht. Auf Access-Tokens soll in Abschnitt
~\ref{accessToken} näher eingegangen werden. Die Übergabe des Access-Tokens ist
durch sogenannte Flows organisiert, deren wichtigste, Authorization Grant Flow
sowie Implicit Grant, in Abschnitt~\ref{Flows} erläutert werden sollen. Die
Kommunikation innerhalb der Flows erfolgt mittels standardisierter Nachrichten,
die als JSON per HTTP-Methode ausgetauscht werden. Im Folgenden sollen die in
\gls{OAuth} beteiligten Parteien, Objekte, Nachrichtenformate und Flows
erläutert und zusammengeführt werden. Ferner soll \gls{OAuth} als
Authentifizierungsverfahren betrachtet und auf mögliche Probleme untersucht
werden, wofür auch die innerhalb der TK bereits vorhandene Umsetzung
betrachtet wird.

\input{Dokument/Analyse/OAuth/Parteien}
\input{Dokument/Analyse/OAuth/Flows}
\input{Dokument/Analyse/OAuth/Access-Tokens}
\input{Dokument/Analyse/OAuth/Sicherheitsanalyse}
\input{Dokument/Analyse/OAuth/Fazit}
