\addtocontents{toc}{\vspace*{1em}} % Literaturliste aus Literaturdatenbank
(Bibtex-Datei) bauen. Nur tatsaechlich zitierte Literatur wird in Liste
aufgenommen. % Regelmaessigen Aufruf von ``bibtex abschlussarbeit'' nicht
vergessen, falls das der Latex-Editor nicht % erledigt. % Zur Bearbeitung der
Literaturdatenbank kann das Programm JabRef (http://jabref.sf.net) empfohlen
werden. (Java-Programm, laeuft unter Windows, Linux, Mac, ...)
\bibliography{Literatur} % Stil fuer Literaturliste festlegen % Variante A: DIN,
Eintraege erhalten Kuerzel aus Autoren-Initialien und Jahr, alphabetisch
geordnet % \bibliographystyle{alphadin} % Variante B: DIN, Eintraege werden
durchnummeriert, alphabetisch geordnet \bibliographystyle{unsrtdin} \newpage
\thispagestyle{empty} \section*{Danksagung} Zum Ende dieser Thesis möchte ich
meinen Dank all denjenigen aussprechen, die mich mit viel Rat und Tat durch
diese Masterthesis begleitet haben.\\ Zunächst einmal möchte ich mich ganz
herzlich bei Prof. Carsten Ronning dafür bedanken, dass er mir als Masterand
ermöglichte, Teil seiner Forschergruppe zu sein, und auch dafür, dass er mir
dieses spannende Thema zur Masterthesis gegeben hat. Ich möchte mich
insbesondere für die lehrreichen Diskussionsrunden mit Dir bedanken, die auch
Großen Anteil am gelingen dieser Masterthesis beigetragen haben, für die vielen
hilfreichen Ratschläge, nicht nur in Bezug auf diese Thesis, und für die
Möglichkeit, dass ich bei der DPG-Tagung in Berlin einen Vortrag halten durfte.
Ich möchte mich bei Dir für die tolle Betreuung meiner Masterthesis und meiner
Masterandenzeit bedanken!\\ Bedanken möchte ich mich auch bei Dr. Claudia
Schnohr für ihre Übernahme der Zweitkorrektur, was ich nicht als
selbstverständlich erachte.\\ Mein besonderer Dank gilt meinem Betreuer und
Büronachbarn Maximilian Zapf, der sich mit unermüdlicher Geduld um meine vielen
Fragen gekümmert hat. Kaum eine Woche verging ohne längere Diskussion am
Whiteboard oder über den Messdaten. Diese Diskussionen haben maßgeblich zu
meinem Verständnis über das Thema meiner Masterthesis beigetragen und mich
fachlich vorangebracht. Seine Ratschläge, Korrekturen und Anmerkungen waren mir
stets eine große Hilfe. Danke Max!\\ Auch Robert Röder möchte ich meinen Dank
für so manche gute Idee zu den Messdaten aussprechen.\\ Ich bedanke mich bei
Frank Jehn für seine Unterstützung beim Designen und Planen der Helmholtzspule
und bei dem Werkstatt-Team für die schnelle Anfertigung.\\ Bedanken möchte ich
mich weiterhin bei meinen anderen Bürokollegen aus der 205, Maurizio Ritzer und
Dr. Sven Schönherr (sowie dem Dauergast Martin Hafermann), für die tolle
Büroatmosphäre und so manch lustigen Insider, bei der kompletten dienstäglichen
Gruppenrunde für den vielen Input und die Unterstützung sowie bei allen weiteren
Mitarbeitern, Wissenschaftlern und Studenten des Roten Hauses.\\ Bei meinen
beiden Corps bedanke ich mich für den steten Rückhalt, so manchen bierseeligen
Abend und allgemein für die herrliche Zerstreuung während meiner Studienzeit,
die sie mir so besonders und unvergesslich gemacht hat. Vivat! \\ Abschließend
möchte ich mich bei meiner Familie bedanken, speziell bei meinem Bruder für das
herausragende Korrekturlesen und bei meinen Eltern, die mich durch mein
komplettes Studium hindurch so sehr unterstützt haben. Ohne Euch wäre all dies
nicht möglich geworden, Euch gilt mein tiefster Dank! \newpage
\thispagestyle{empty} \section*{Erklärung zur Nutzung durch die Thüringer
Universitäts- und Landesbibliothek} Seitens des Verfassers bestehen keine
Einwände, die vorliegende Transferleistung für die öffentliche Nutzung in der
Thüringer Universitäts- und Landesbibliothek zur Verfügung zu stellen.
\vspace*{2cm}

\begin{flushright} Jena, 01.08.2018 \end{flushright} \vspace*{2cm}
\section*{Selbständigkeitserklärung} Ich versichere hiermit an Eides statt, dass
ich die vorliegende Arbeit selbstständig angefertigt und ohne fremde Hilfe
verfasst habe, keine außer den von mir angegebenen Hilfsmitteln und Quellen dazu
verwendet habe und die den benutzten Werken inhaltlich und wörtlich entnommenen
Stellen als solche kenntlich gemacht habe. \vspace*{2cm}

\begin{flushright} Jena, 01.08.2018 \end{flushright}
